\documentclass[ngerman, 10pt, twocolumn, DIV=20, headings=small]{scrartcl}


\usepackage{babel, lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}%oder was immer 
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{caption}
\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}

\pagenumbering{arabic}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.15}


\begin{document}
\chead{Jakob Otto --- Zusammenfassung Kap. 3: Relationen --- Stand: \today}


%\footnotesize %oder \tiny oder \scriptsize oder \footnotesize oder \small ...
	\section*{Definitionen}
		\vspace{-0.3cm}
		
		\textbf{1. Relation:} Eine \textbf{Relation} zwischen \textit{A} und \textit{B} ist eine Teilmenge von \textit{A $\times$ B}. Man schreibt \textit{a}R\textit{b}.\\
		\textit{a}R\textit{b} genau dann, wenn (\textit{a}, \textit{b}) $\in$ \textit{R}
		
		\textbf{2. Inverse Relation:} Sei R $\subseteq$ A $\times$ B eine Relation zwischen \textit{A} und \textit{B}.
		Die \textbf{Inverse Relation zu \textit{R}} wird $R^{-1}$ notiert.\\
		$R^{-1}$ = \{(y,x) $\in$ B $\times$ A | (x,y) $\in$ R\}
		
		\textbf{3. Komposition:} Seien R $\subseteq$ $M_1$ $\times$ $M_2$ und S $\subseteq$ $M_2$ $\times$ $M_3$ zweistellige Relationen.\\
		Die Verknüpfung (R $\circ$ S) $\subseteq$ ($M_1$ $\times$ $M_3$) heißt Komposition der Relationen R
		und S:\\
		R $\circ$ S := \{(x,z) | es existiert y $\in$ $M_2$ mit (x,y) $\in$ R und (y,z) $\in$ S\}
		
		\textbf{4. Reflexivität:} Eine Relation R $\subseteq$ $A^2$ über einer Menge A heißt \textbf{reflexiv}, wenn jedes Element in Relation zu sich selbst steht:\\
		für alle a $\in$ A : (a,a) $\in$ R
		
		\textbf{5. Symmetrie:} Eine Relation R $\subseteq$ $A^2$ über einer Menge A heißt \textbf{symmetrisch}, wenn die Reihenfolge der Elemente keine Rolle spielt: (a,b) $\in$ R, dann (b,a) $\in$ R.\\
		\textbf{Antisymmetrie} ist das Gegenteil: (a,b) $\in$ R, dann $\neg$(b,a) $\in$ R.
		
		\textbf{6. Antisymmetrie:} Eine Relation R $\subseteq$ $A^2$ über einer Menge A heißt \textbf{antisymmetrisch}, wenn aus der Symmetrie die Identität folgt:
		(a,b) $\in$ R und (b,a) $\in$ R, dann a = b
		
		\textbf{7. Transitivität:} Eine Relation R $\subseteq$ $A^2$ über einer Menge A heißt \textbf{transitiv}, wenn aus einer Kette das mittlere Element entfernt werden kann:\\
		(a,b) $\in$ R und (b,c) $\in$ R, dann (a,c) $\in$ R
		
		\textbf{8. Totalität} Eine Relation R $\subseteq$ $A^2$ über einer Menge A heißt \textbf{total} (auch: linear), wenn je zwei Elemente in mindestens einer Richtung
		in Relation stehen: \\
		Für alle (a,b) $\in$ A : (a,b) $\in$ R oder (b,a) $\in$ R
		
		\textbf{9. Teilbarkeitsrelation:} Sei a $\in$ $\mathbb{N}^+$, b $\in$ $\mathbb{Z}$.\\
		Wir schreiben a|b, wenn \glqq a ein Teiler von b\grqq ist, d.h. wenn gilt:
		$\exists$k $\in$ $\mathbb{Z}$ : b = k $\cdot$ a
		
		\textbf{10. Rechtseindeutigkeit:} Eine Relation R $\subseteq$ A $\times$ B heißt \textbf{rechtseindeutig} (nacheindeutig) wenn für alle a $\in$ A gilt: \\
		Wenn (a,b) $\in$ R und (a,c) $\in$ R, dann b = c.
		
		\textbf{11. Linkseindeutigkeit:} Eine Relation R $\subseteq$ A $\times$ B heißt \textbf{linkseindeutig}: für alle a $\in$ B gilt: \\
		Wenn (b,a) $\in$ R und (c,a) $\in$ R, dann b = c.
		
		\textbf{12. Eindeutigkeit:} Eine Relation R $\subseteq$ A $\times$ B heißt \textbf{eindeutig}: R rechtseindeutig und R linkseindeutig
		
		\textbf{13. Linkstotal:} Eine Relation R $\subseteq$ A $\times$ B heißt \textbf{linkstotal}: Für alle a $\in$ A existiert b $\in$ B mit (a,b) $\in$ R.
		
		\textbf{14. Rechtstotal:} Eine Relation R $\subseteq$ A $\times$ B heißt \textbf{rechtstotal}: Für alle b $\in$ B ex. a P$\in$ A mit (a,b) $\in$ R.
		
		\textbf{15. Irreflexiv:} Eine Relation R $\subseteq$ $A^2$ über einer Menge A heißt \textbf{irreflexiv} für alle a $\in$ A mit (a,a) $\notin$ R
		
		\textbf{16. Alternativ:} Eine Relation R $\subseteq$ $A^2$ über einer Menge A heißt \textbf{alternativ} für alle a,b$\in$R mit (a,b) $\in$ R xor (b,a) $\in$ R
		
		\textbf{17. Äquivalenzrelation:} Ist eine Relation \textasciitilde{} reflexiv, symmetrisch und transitiv, so wird sie \textbf{Äquivalenzrelation} genannt.
		
		\textbf{18. Äquivalenzklasse:} Gegeben sei eine Äquivalenzrelation R über der Menge A.\\
		Dann ist für a $\in$ A: $[a]_R$ = \{x | (a,x) $\in$ R\} die \textbf{Äquivalenzklasse} von a.  
		
		\textbf{19. Zerlegung:} Sei A eine nicht.leere Menge. Eine \textbf{Zerlegung} (oder \textbf{Partition}) von A ist eine Mengenfamilie $\mathcal{Z}$ $\subseteq$ $\mathcal{P}$(A) mit:\\
		1. Überdeckung: A $\subseteq$ $\bigcup$ $\mathcal{Z}$\\
		2. $\emptyset \notin \mathcal{Z}$\\
		3. Disjunktivität: Für alle $M_1, M_2 \in \mathbb{Z}$ gilt entweder $M_1 = M_2$ oder $M_1 \cap M_2 = \emptyset$\\
		Eine Zerlegung ist also eine Einteilung von A in nicht leere, paarweise elementfremde Teilmengen, deren Vereinigung mit A übereinstimmt.
		
		\textbf{20. Abschluss:} Sei R eine Relation über A und sei $\phi$ (reflexiv, usw.) eine Eigenschaft von Relationen.\\
		Die Relation R* heißt \textbf{Abschluss} von R bezüglich $\phi$, wenn gilt:\\
		1. R* besitzt die Eigenschaft $\phi$\\
		2. R $\subseteq$ R*\\
		3. Für alle Relationen D, die R umfassen und ebenfalls die Eigenschaft $\phi$ besitzen, gilt R* $\subseteq$ S.\\
		Mit anderen Worten: R* ist die kleinste Relation, die R umfasst und die Eigenschaft $\phi$ besitzt.\\
		Besitzt R bereits die Eigenschaft, so fügt der Abschluss nichts hinzu: R* = R
		
%		\textbf{22. Reflexiver Abschluss:} \\r(R) von R $\subseteq$ A $\times$ A:
%		r(R) = R $\cup$ \{(a,a) | a $\in$ A\}
%		
%		\textbf{23. Symmetrischer Abschluss:} \\s(R) = R $\cup$ \{(b,a) | (a,b) $\in$ R\}
%		
%		\textbf{24. Transitiver Abschluss} \\t(R) = R$\cup$ \{(a,c) | es existiert $_{b_1,b_2,\dots,b_n}$ mit (a,$b_1$), ($b_i$,$b_{i+1}$), ($b_n$,$c_1$) $\in$ R\}
		
		\textbf{21. Ordnung:} Ist eine Relation $\leq$ reflexiv, antisymmetrisch und transitiv, so ist sie eine \textbf{Halbordnung} (partielle Ordnung)\\
		a und b heißen \textbf{vergleichbar} bzgl. $\leq$, falls a $\leq$ b oder b $\leq$ a gilt (sonst unvergleichbar).\\
		Ist eine Halbordnung zusätzlich total, heißt die \textbf{(totale) Ordnung} und A heißt durch $\leq$ geordnet.
		
		\textbf{22. minimal/maximal:} Sei $\leq$ eine Halbordnungsrelation auf A. Sei M eine nichtleere Teilmenge von A.\\
		Ein Element m $\in$ M heißt \textbf{maximal} Element in M, wenn für alle m' $\in$ M, aus gilt: aus m $\leq$ m' folgt m = m'.\\
		m heißt \textbf{minimales} Element, wenn für alle m' $\in$ M gilt: Aus m' $\leq$ m folgt m = m'.
		
		\vspace{-0.6cm}
		
		\section*{spezielle Relationen}
		\vspace{-0.3cm}
		Es gibt spezielle Relationen, die im weiteren auch noch genutzt werden:\\
		\textbf{Leere Relation:} R = $\emptyset$\\
		\textbf{All-Relation:} R = A $\times$ B\\
		\textbf{Identität (über M):} R = $Id_M$ = $\triangle_M$ := \{(x,x) | x $\in$ M\} 
		
		\vspace{-0.35cm}
		
		
		
%		\textbf{Sätze}. Sei R eine Relation über A.
%		\vspace{-0.15cm}
%		\begin{itemize}
%			\setlength\itemsep{-0.05cm}
%			\item Dann ist R reflexiv genau dann, wenn $\triangle_A \subseteq$ R.
%			\item R ist Symmetrisch genau dann, wenn $R^{-1}$ dies ist. 
%			\item R ist transitiv genau dann, wenn R $\circ$ R $\subseteq$ R.
%			\item R ist antisymmetrisch genau dann, wenn R $\cap R^{-1} \subseteq \triangle_A$ 
%		\end{itemize}
%	
%		Der \textbf{Abschluss} einer Relation ist das Hinzufügen von einer Eigenschaft (reflexivität usw.), durch vereinigen mit den jeweils fehlenden Tupeln.
%		
%		Eine Äquivalenzrelation über der Menge A erzeugt immer eine Zerlegung von A. Gleichzeitig bestimmt jede Zerlegung von A immer eine Äquivalenzrelation. Dies wird am Beispiel der Restklasse Modulo (2) deutlich:\\
%		$[0]$ = \{0,2,4,6,$\dots$\}\\ 
%		$[1]$ = \{1,3,5,6,$\dots$\}\\
%		Dies sind Äquivalenzklassen -- Gleichzeitig also auch eine Zerlegung der Menge der natürlichen Zahlen $\mathbb{N}$.
%		Diese Äquivalenzklassen können dann wieder vereinigt werden, und man erhält die ursprüngliche Menge--hier also die Menge der natürlichen Zahlen $\mathbb{N}$
%		
%		
		
		
%		\section*{Zusammenfassung}
%		\vspace{-0.2cm}
%		Eine Relation ist eine Menge aus Paaren in der Form (a,b) aus einem Kreuzprodukt A $\times$ B. Die Menge R enthält nur die Paare, die durch diese Beziehung verknüpft sind $\rightarrow$ Teilmenge.\\
%		Schreibweisen für Relationen sind:\\
%		\textbf{Infix-Notation:} x$\mathcal{R}$y\\
%		\textbf{Präfix Notation:} $\mathcal{R}$xy\\
%		\textbf{Postfix-Notation:} xy$\mathcal{R}$\\
%		
%		\vspace{-0.25cm}
%		
%		Beispiele für Relationen sind z.B:\\
%		\vspace{-0.4cm}
%		\begin{itemize}
%			\setlength\itemsep{-0.05cm}
%			\item $< und \leq$ Relationen auf $\mathbb{N} \times \mathbb{N}$
%			\item $P_3$ := \{(x,x+3) | x $\in \mathbb{N}^+$\}
%		\end{itemize}
%		
%		Bei der \textbf{Komposition von Relationen} werden zwei Relationen zusammengefasst. geschrieben: R $\circ$ S. Dies ist dann die Teilmenge aus $M_1 \times M_3$\\
%		Für komponierte Relationen gelten die Rechengesetze genauso, wie für Mengen. (siehe Rechengesetze VL 2)\\
%		
%		\vspace{-0.25cm}
		
		
		
		
		
		
		
\end{document}