\documentclass[ngerman, 9pt, twocolumn, DIV=20, headings=small]{scrartcl}


\usepackage{babel, lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}%oder was immer 
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{caption}
\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}

\renewcommand{\labelitemi}{$\Rightarrow$}
\renewcommand{\labelitemii}{$\Rightarrow$}

\pagenumbering{arabic}

\begin{document}

\chead{Jakob Otto --- Zusammenfassung Kap. 5: Beweistechniken --- Stand: \today}


 %oder \tiny oder \scriptsize oder \footnotesize oder \small ...
	\section*{Beweistechniken}
	\textbf{1. Direkter Beweis:} Wird bei wenn-dann-Aussagen genutzt. Modus ponens: Aus $p$ und $(p \Rightarrow q$) ergibt sich $s$.\\
	Vorgehen dabei ist:\\
	\begin{itemize}
		\item Satz genau studieren--Welche Parameter werden gestellt?
		\item Bei der Hypothese beginnen. Diese muss wahr sein, denn ($p \Rightarrow q$).
		\item ggf. die Hypothese mathematisch darstellen Bsp:\\
		 gerade Zahl $n = 2k$\\
		 ungerade Zahl $n = 2k + 1$
		\item Dann durch (beliebig viele) Folgeaussagen von der Hypothese zur Schlussfolgerung kommen.\\
		$p \Rightarrow s_1, s_1 \Rightarrow s_2, s_2 \Rightarrow q$ wobei $s_1 - s_n$ wieder wahre Aussagen sind.
		\item Praktisch dabei: Es muss nicht jeder Schritt aufgeschrieben werden--nur solche, die wichtig für die Beweisführung des Lemma sind.
	\end{itemize}

	\textbf{Beispiel:}
	Satz: \glqq Die Summe von drei aufeinander folgenden natürlichen Zahlen ist durch drei teilbar.\grqq\\
	\textbf{Gegebene Informationen: $n \in \mathbb{N}$ und\\
	$p = n + (n+1) + (n+2)$ ist durch 3 teilbar}
	\begin{enumerate}
		\item $n \in \mathbb{N} \Rightarrow (n+1) \in \mathbb{N}$
		\item $\Rightarrow n + (n+1) + (n+2) = (3n + 3)$
		\item $\Rightarrow (3n + 3) = 3(n + 1)$
	\end{enumerate}
	Damit ist der Satz bewiesen. $\square$
	\\
	\textbf{2. Kontraposition:} Ist dem Direkten Beweis sehr ähnlich. Nur dass hier die Behauptung negiert und umgekehrt wird um zu der äquivalenten Kontraposition zu gelangen. Aus ($p \Rightarrow q$) wird also ($\neg q \Rightarrow \neg p$). Man beweist also quasi rückwärts.
	
	\textbf{Beispiel:}
	Satz: \glqq Wenn $a^2$ eine ungerade Zahl ist, dann ist $a$ ungerade\grqq .\\
	Die äquivalente Kontraposition dazu ist:
	\glqq Wenn $a$ gerade, dann ist $a^2$ gerade\grqq.
	\begin{enumerate}
		\item $\neg q$ = \glqq $a$ ist gerade\grqq
		\item $a = 2 \cdot k$ (Def. gerade Zahl)
		\item $a \cdot a = (2 \cdot k) \cdot a$ (mul. mit a)
		\item $a^2 = 2 \cdot (k \cdot a)$ (Assoziativgesetz)
		\item $a^2 = 2 \cdot k'$ (wobei $k' = a \cdot k$)
		\item $\neg p = a^2 ist gerade$ (durch $2 \cdot k'$)
	\end{enumerate}
	Damit ist der Satz bewiesen. $\square$
	\\
	\textbf{3. Wiederspruch:} Basiert wieder auf der Implikation \\($p \Rightarrow q$). Hier wird aber ein Wiederspruch erzeugt sodass \\($p \wedge \neg q$)
	
	\textbf{Beispiel:}
	Satz: \glqq Wenn $a$ und $b$ gerade natürliche Zahlen sind, dann ist auch $a \cdot b$ gerade\grqq .
	
	\begin{enumerate}
		\item Annahme: $a \cdot b$ ist ungerade.
		\item $a \cdot b = 2 \cdot (a \cdot k)$ (denn: $b = 2 \cdot k$)
		\item $a \cdot k$ ist gerade. Also muss $a \cdot b$ gerade sein.
	\end{enumerate}
	Damit ist der Satz bewiesen. $\square$
	\\
	\textbf{4. Äquivalenzbeweis} Bei dieser Beweistechnik unterteilt man die Aussage in zwei direkte Beweise. Aus ($p \Leftrightarrow q$) wir dann ($p \Rightarrow q$) und ($q \Rightarrow p$).
	
	\textbf{Beispiel:}
	Satz: \glqq $a$ ist gerade genau dann, wenn $a^2$ gerade ist\grqq.\\
	Dabei ist $p$  \glqq$a$ ist gerade\grqq\space und\\
	$q$ = \glqq$a^2$ ist gerade\grqq\\
	In diesem Fall ist ($p \Rightarrow q$) schon bewiesen. (siehe Bsp. Kontraposition)\\
	($q \Rightarrow p$) wird durch Kontraposition bewiesen:
	\begin{enumerate}
		\item $\neg p$: \glqq $a$ ist ungerade\grqq
		\item $a - 1 = 2 \cdot k$ (def. ungerade Zahl umgestellt)
		\item $a = 2 \cdot k + 1$
		\item $a^2 = (2 \cdot k)^2 + 2 \cdot (2 \cdot k) + 1$ (quadrat schon ausmul.)
		\item $a^2 = 2 \cdot (2 \cdot k \cdot k + 2 \cdot k) + 1$
		\item $a^2 ist ungerade$
	\end{enumerate}
	Da nun sowohl ($p \Rightarrow q$) als auch ($q \Rightarrow p$) bewiesen ist, ist der Äquivalenzbeweis erbracht. $\square$
	\\	
	\textbf{5. Fallunterscheidung:} Jede Aussage $p$ ist logisch äquivalent zu ($q \Rightarrow p$) $\wedge$ ($\neg q \Rightarrow p$). Dann Beweist man einfach beide Fälle.
	
	\textbf{Beispiel:}
	Satz: \glqq Jede natürliche Zahl $n^2$ geteilt durch 4 lässt entweder den Rest $1$ oder $0$\grqq .
	\begin{description}
		\item[$n$ ist gerade]\hfill
		\begin{itemize}
			\item $n = 2m für m \in \mathbb{M}$
			\item $n^2 = 4m^2$
			\item $n^2 ist durch 4 teilbar$
			\item Rest ist $0$
			\item Rest ist $1$ oder $0$
		\end{itemize}
		\item[$n$ ist ungerade]\hfill
		\begin{itemize}
			\item $n = 2m + 1 für m \in \mathbb{M}$
			\item $n^2 = 4m^2 + 4m + 1 = 4(m^2 + m) + 1$
			\item $n^2 ist durch 4 teilbar mit Rest 1$
			\item Rest ist $1$
			\item Rest ist $1$ oder $0$
		\end{itemize}
	\end{description}
	Damit sind alle Fälle betrachtet und die Aussage bewiesen. $\square$
	\\
	\textbf{6. Beweis mit Quantoren:} Bei universellen Aussagen ($\forall x$) muss man unabhängig von konkreten Werten für die Quantifizierten Variablen Beweisen. Deswegen beginnt und beendet man den Beweis etwas anders:\\
	Bei der Aussage $\forall x : (p(x) \Rightarrow q(x))$ würde man so vorgehen:
	\begin{enumerate}
		\item Sei $a$ ein beliebiger, aber fester Wert aus dem Universum (also der Menge).
		\item <Beweis>
		\item Da $a$ beliebig gewählt werden kann, folgt \\$\forall x : (p(x) \Rightarrow q(x))$.
	\end{enumerate}
	Damit ist die Aussage Bewiesen $\square$
	\\
	Bei existenziellen Aussagen $\exists x : (p(x) \Rightarrow q(x))$
	geht man so vor:
	\begin{enumerate}
		\item Sei $a$ = <Ein geeignetes Element aus dem Universum>.
		\item <Beweis>
		\item Damit ist die Existenz eines $a$ mit der Eigenschaft ($p(x) \Rightarrow q(x)$) bewiesen. 
		\item Damit ist die Gültigkeit der Aussage $\exists x : (p(x) \Rightarrow q(x))$ bewiesen.
	\end{enumerate}

\end{document}