\documentclass[ngerman, 10pt, DIV=20, headings=small]{scrartcl}


\usepackage{babel, lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pst-node}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{caption}
\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}

\pagenumbering{arabic}

\begin{document}

\chead{Jakob Otto --- Zusammenfassung Kap. 8: Matrizen und Lineare Gleichungssysteme --- Stand: \today}


%\small %oder \tiny oder \scriptsize oder \footnotesize oder \small ...
	\section*{Definitionen}
	\textbf{1. Gruppe:} Eine Menge ($\mathbb{G},\cdot, 1$) mit der Operation $\cdot$ und dem Element 1 ist eine Gruppe, wenn gilt:
	\begin{itemize}
		\setlength{\itemsep}{-0.4cm}
		\item $(x \cdot y) \cdot z = x \cdot (y \cdot z)$ \textbf{Assoziativität}\\
		\item $x \cdot 1 = x$ \textbf{Neutralität der 1}\\
		\item $x \cdot x^{-1} = 1$ \textbf{Existenz von inversen $x^{-1}$ für $x \neq 0$}
	\end{itemize}
	Dabei heißt eine Gruppe kommutativ, wenn zusätzlich gilt:\\
	$x \cdot y = y \cdot x$ \textbf{Kommutativität}
	
	\textbf{2. Halbgruppe:} Eine Halbgruppe ist eine Verallgemeinerung einer Gruppe, der die Assoziativität genügt.
	
	\textbf{3. Körper:} Ein Körper ($\mathbb{K}, +, 0, \cdot, 1$) ist eine Menge $\mathbb{K}$, welche mit zwei zweistelligen Verknüpfungen versehen ist und folgende Eigenschaften besitzt:
	\begin{itemize}
		\item ($\mathbb{K}, +, 0$) ist eine kommutative Gruppe, wobei 0 das neutrale Element der Addition ist.
		\item ($\mathbb{K}\backslash \{0\}, \cdot, 1$) ist eine kommutative Gruppe, wobei 1 das neutrale Element der Multiplikation ist.
		\item Des weiteren gilt das Distributivgesetz:
		$x(y + z) = xy + xz$
	\end{itemize}
	
	\textbf{4. Ring:} Ein Ring ($\mathbb{P}, +, 0, \cdot, 1$) besitzt folgende Eigenschaften:
	\begin{itemize}
		\item ($\mathbb{P}, +, 0$) ist eine Gruppe.
		\item ($\mathbb{P}\backslash\{0\}, \cdot, 1$) ist eine Halbgruppe.
		\item Es gelten die Distributivgesetze.
	\end{itemize}
	Ein Ring heißt kommutativ, wenn die Addition kommutativ ist. ($\mathbb{P}, +, 0$) also eine kommutative Gruppe ist.
	
	\textbf{5. Unitärer Ring:} Ein unitärer Ring besitzt ein multiplikativ neutrales Element. ($\rightarrow$ 1)
	
	\textbf{6. komplexe Zahl:} Eine Komplexe Zahl $z$ ist definiert als $z = a + b\cdot i$ mit $a,b \in \mathbb{R}$.\\
	Dabei ist $a$ der Realteil und $b$ der Imaginärteil von $z$.
	
	\textbf{7. Exponentialdarstellung:} Eine komplexe Zahl lässt sich auch mit Hilfe der komplexen $e$-Funktion darstellen:\\
	$z = r \cdot e^{i\phi} = r \cdot (cos(\phi) + i \cdot sin(\phi))$\\
	Dabei ist \\
	$sin(\phi) = Im(z)$\\
	$cos(\phi) = Re(z)$
	
	\section*{Rechengesetze Imaginäre Zahlen}
	\textbf{Addition:} $(a + bi) + (c + di) = (a + c) + (b + d)i$\\\\
	\textbf{Subtraktion:} $(a + bi) - (c + di) = (a - c) + (b - d)i$\\\\
	\textbf{Betrag Exponentialform:} $r = \sqrt{|a|^2 + |b|^2}$\\\\
	\textbf{Winkel Exponentialform:} $\phi = arctan(\frac{Im}{Re})$\\\\
	\textbf{Multiplikation:} $(r_1 \cdot e^{i\phi_1}) \cdot (r_2 \cdot e^{i\phi_2}) = r_1 \cdot r_2 \cdot e^{i(\phi_1+\phi_2)}$\\\\
	\textbf{Disvision:} $\frac{r_1 \cdot e^{i\phi_1}}{r_2 \cdot e^{i\phi_2}} = \frac{r_1}{r_2} \cdot e^{i(\phi_1-\phi_2)}$
	
	
	
	
	
	
\end{document}