\section*{Definitionen}
\textbf{1. Induktion:} Ist $A(n)$ eine von $n \in \mathbb{N}$ abh�ngige Aussage, so sind dazu die folgenden beiden Beweisschritte 1 und 3 durchzuf�hren:
\begin{itemize}
  \item Induktionsanfang (IA): Man zeigt, dass $A(0)$ richtig ist.
  \item Induktionsbehauptung (IB): Annahme, dass $A(k)$ f�r ein festes $k$ richtig ist.
  \item Induktionsschluss (IS): Man zeigt: Aus der Annahme, dass $A(k)$ richtig ist (Induktionsanker), folgt, dass auch $A(k + 1)$ richtig ist:\\
  $A(k) \Rightarrow A(k + 1)$
\end{itemize}
Dann ist gew�hrleistet, dass $A(n)$ f�r alle $n \in \mathbb{N}$ gilt.\\
\textbf{Wichtig:} Wird der Induktionsanfang nicht f�r $n_0 = 0$, sondern f�r ein $n_0 > 0$ durchgef�hrt, so gilt die Aussage nur f�r alle $n \geq n_0$.

\textbf{2. Induktiv erzeugte Menge:} Die Menge $M$ wird wie folgt induktiv definiert:
\begin{itemize}
  \item Basismenge: jedes $x$ mit $\tilde{}$ geh�rt zu $M$.
  \item Erzeugungsregel: Sind $m_1$ und $m_2$ Elemente aus $M$, dann auch das Element $m = randoomFunction(m_1,m_2)$.
  \item Nur Elemente, die so gebildet werden k�nnen, geh�ren zu $M$.
\end{itemize}

\textbf{3. W�rter/Zeichenketten:} Sei $\sum$ ein Alphabet. Die Menge $\sum^*$ aller W�rter �ber $\sum$ ist induktiv definiert:
\begin{itemize}
  \item Basismenge: Das leere Wort $\epsilon$ geh�rt zu $\sum^*$; das hei�t: $\epsilon \in \sum^*$.
  \item Erzeugungsregel: Ist $w$ ein Wort in $\sum^*$ und $a$ ein Element von $\sum$, dann geh�rt die Konkatenation $wa$ zu $\sum^*$
\end{itemize}

\textbf{4. L�nge eines Wortes:} Sei $\sum$ ein Alphabet. Die L�nge eines Wortes $w \in \sum^*$ ist induktiv definiert durch:
\begin{itemize}
  \item Die L�nge des leeren Wortes $\epsilon$ ist $0$, |$\epsilon| = 0$
  \item Sei $w \in \sum^*$ und $a \in \sum$. Dann ist $|wa| = |w| + 1$. 
\end{itemize}

\textbf{5. aussagenlogische Formeln:} Sei $X$ die Menge der aussagenlogischen Variablen.\\
Die Menge der aussagenlogischen Formeln wird wie folgt definiert:
\begin{itemize}
  \item Basismenge: Die Konstanten $w$ und $f$ sind aussagenlogische Formeln.
  \item Basismenge: Jede Aussagenlogische Variable $x \in X$ ist eine aussagenlogische Formel.
  \item Erzeugungsregel: Sind $\alpha$ und $\beta$ aussagenlogische Formeln, so sind auch $(\neg \alpha), (\alpha \wedge \beta), (\alpha \vee \beta), (\alpha \Rightarrow \beta) und (\alpha \Leftrightarrow \beta)$ aussagenlogische Formeln.
\end{itemize}

\textbf{Beispiel Induktion:}
Satz: F�r alle nat�rlichen Zahlen $n$ gilt $\sum_{i=0}^{n} i = \frac{1}{2}n(n + 1)$.
\begin{itemize}
  \item Induktionsanfang (IA): Die Eigenschaft gilt f�r $n = 0$, denn $\sum_{i=1}^{n} i = 0$ und $\frac{1}{2}n(n + 1) = 0$.
  \item Induktionsbehauptung (IB): Wir nehmen an, dass die Summenformel f�r ein beliebiges, aber festes $k$ gilt: $\sum_{i=0}^{k} i = \frac{1}{2}k(k + 1)$.
  \item Induktionsschluss (IS): Unter der Vorraussetzung, dass die IB gilt, wollen wir die Summenformel f�r $k + 1$ zeigen: $\sum_{i=1}^{k+1}i = \frac{1}{2}k(k + 1)(+2)$ Dies k�nnen wir durch folgende Umformung zeigen:\\
  $\sum_{i=1}^{k+1}i = (\sum_{i=0}^{k})+(k+1) = \frac{k(k+1)}{2}+(k+1) = \frac{k(k+1)+(2k+2)}{2} = \frac{k^2+3k+2}{2} = \frac{(k+1)(k+2)}{2}$
\end{itemize}
Nach dem Induktionsprinzip gilt die Aussage also f�r alle nat�rlichen Zahlen.

\textbf{Verallgemeinerte vollst�ndige Induktion:}
Diese wird genutzt, wenn die Induktionsannahme $A(n)$ nicht genug ist, um den Induktionsschluss $A(n+1)$ beweisen zu k�nnen.\\
Die Aussage $A(n)$ gilt f�r alle nat�rlichen Zahlen, wenn sowohl der Induktionsanfang $A(0)$ als auch der Induktionsschritt gilt:
\begin{center}
  $\forall n \in \mathbb{N} : (A(0) \wedge \dots \wedge A(n)) \Rightarrow A(n+1)$
\end{center}

\textbf{Beispiel:} Sei $n$ eine nat�rliche Zahl und $n \geq 2$. Dann ist $n$ das Produkt von Primzahlen. \\
\begin{itemize}
  \item \textbf{IA:} Die Eigenschaft gilt f�r $n = 2$, denn $2$ ist das Produkt von sich selbst, also einer Primzahl.
  \item \textbf{Starke Induktionsbehauptung (IB):} F�r festes $n$ nehmen wir an, dass sich alle Zahlen $2,3,\dots, n$ als Produkt von Primzahlen schreiben lassen.
  \item \textbf{Induktionsschluss (IS):} Z.z.: $n + 1$ ist ein Produkt von Primzahlen.\\
  Fall 1: $n + 1$ ist eine Primzahl, dann auch ein Produkt von Primzahlen (sich selbst).\\
  Fall 2: $n + 1$ ist keine Primzahl, dann gibt es mindestens zwei echte Teiler $b$ und $c$:\\
  Da $b$ und $c$ beide echt kleiner als $n + 1$ sind, gilt die IB f�r sie:
  \begin{center}
    $b = p_1\dots p_k \space\space c = q_1\dots q_l$
    
  \end{center}
  Damit gilt: $n + 1 = b \cdot c = (p_1\dots p_k)\cdot(q_1\dots q_l)$\\
  $n + 1$ ist also ein Produkt von Primzahlen.
\end{itemize}
Nach dem verallgemeinerten Induktionsprinzip gilt die Aussage also f�r alle nat�rlichen Zahlen $n\geq 2$.


\section*{\glqq Induktionsschablone\grqq}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Induktionsanfang (IA):} Die Eigenschaft gilt f�r $n = 0$, denn $\dots$
  \item \textbf{Induktionsbehauptung (IB):} Wir nehmen an, dass die Summenformel f�r ein beliebiges, aber festes $k$ gilt: $\sum_{i=0}^{k} \dots$
  \item \textbf{Induktionsschluss (IS):} Unter der Voraussetzung, dass die IB gilt, wollen wir die Summenformel f�r $k + 1$ zeigen: $\sum_{i=0}^{k+1} \dots$
\end{itemize}
Nach dem Induktionsprinzip gilt die Aussage also f�r alle nat�rlichen Zahlen.

\textbf{Peano-Axiome:}
\vspace{-0.3cm}
\begin{center}
  $0 \cdot m = 0$\\
  $(n + 1) \cdot m = (n \cdot m) + m$\\
  $n \cdot (m_1 + m_2) = n \cdot m_1 + n \cdot m_2$
\end{center}
