\subsection*{Definitionen}
\vspace{-.4cm}
\begin{description}
  \setlength{\itemsep}{-.2cm}
  \item [Aussage:] 
    Eine Aussage ist ein Satz, der entweder wahr ($w$) oder falsch ($f$) ist, 
    also nie beides zugleich.
  
  \item [Konjunktion:] 
    Seien $A$ und $B$ Aussagen. Dann ist auch $A$ \textbf{und} $B$ eine Aussage
    - die sogenannte \textbf{(logische) Konjunktion}. Kurz: ($A \wedge B$). \\
    ($A \wedge B$) ist genau dann wahr, wenn sowohl $A$ als auch $B$ wahr ist.
  
  \item [Disjunktion:] 
    Seien $A$ und $B$ Aussagen. Dann ist auch $A$ \textbf{oder} $B$ eine Aussage
    - die sogenannte \textbf{(logische) Disjunktion}. Kurz: ($A \vee B$). \\
    ($A \vee B$) ist genau dann wahr, wenn $A$ oder $B$ wahr ist --- oder beide.
  
  \item [Negation:] 
    Sei $A$ eine Aussage. Dann ist auch \textbf{nicht} $A$ eine Aussage - die 
    \textbf{(logische) Negation}. Kurz: ($\neg A$). \\
    Die Aussage ($\neg A$) ist genau dann wahr, wenn $A$ falsch ist.
  
  \item [Implikation:] 
    Seien $A$ und $B$ Aussagen. Dann ist auch \textbf{wenn} $A$, \textbf{dann} 
    $B$ eine Aussage, die \textbf{(logische) Implikation}.
    Kurz: ($A \Rightarrow B$). \\
    Die Aussage ($A \Rightarrow B$) ist genau dann falsch, wenn $A$ wahr und $B$ 
    falsch ist.
  
  \item [Bi-Implikation:] 
    Seien $A$ und $B$ Aussagen. Dann ist auch $A$ \textbf{genau dann, wenn} 
    $B$ eine Aussage, die \textbf{Bi-Implikation}. Kurz: (A $\iff$ B). Die 
    Aussage (A $\iff$ B) ist genau dann wahr, wenn A und B beide den gleichen 
    Wahrheitswert haben.
  
  \item [Formel:] 
    Eine aussagenlogische Verknüpfungvon Aussagenvariablen (durch endlich viele 
    Junktoren) heißt \textbf{(aussagenlogische) Formel}. Aussagenvariablen 
    werden auch als \textbf{atomare Formeln} bezeichnet.

  \item [Auswertung $A_{B}(x)$:] 
    Sei $B : Var \to \{w,f\}$ eine Belegung. Die Auswertung $A_{B}(F)$ 
    ergibt sich \textbf{rekursiv}; das Rekursionsende sind die Variablen:
  
  \item [Tautologie:] 
    Eine \textbf{Tautologie} ist eine Formel, die stets wahr is, in deren 
    Wahrheitswerteverlauf also ausschließlich den Wahrheitswert $w$ 
    vorkommt.
  
  \item [Kontradiktion:] 
    Eine \textbf{Kontradiktion} ist eine Formel, die stets falsch ist, in deren 
    Wahrheitswerteverlauf also ausschließlich der Wahrheitswert $f$ vorkommt.
  
  \item [Erfüllbarkeit:] 
    Eine Formel $F$ heißt \textbf{erfüllbar}, wenn es mindestens eine 
    Belegung der Aussagenvariablen gibt, die $F$ wahr macht.
  
  \item [Äquivalenz:] 
    Zwei Formeln F und G heißen \textbf{(logisch) äquivalent} genau dann, wenn 
    die Formel ($F \iff G$) eine Tautologie ist. Dies wird durch 
    $F \equiv G$ dargestellt.
  
  \item [Folgerungsbeziehung:] 
    Die Formel $F$ \textbf{imliziert die Formel} $G$ genau dann, 
    wenn ($F \Rightarrow G$) eine Tautologie ist. \\
    Dies wird durch $F |= G$ dargestellt. (Aus $F$ folgt $G$)
  
  \item [Aussageform:] 
    Eine \textbf{Aussageform} Über den Universen $U_{1}$, $\dots$, $U_{n}$ 
    ist ein Satz mit den freien Variablen $x_{1}$, $\dots$, $x_{n}$.

  \item [Quantoren:] 
    Sei $p(x)$ eine Aussageform über dem Universum U. 
    $\exists x : p(x)$ ist wahr genau dann, wenn ein $u$ in 
    $U$ existiert, so dass	$p(u)$ wahr ist. \\
    $\forall : p(x)$ ist wahr genau dann, wenn $p(u)$ für jedes 
    $u$ aus $U$ wahr ist.
  
  \item [gebundene Variablen:] 
    Eine Variable $x$ wird in einer Formel 
    $F = \forall x : G$ durch den Allquantor 
    \textbf{gebunden}.\\
    Analog wird $x$ in $F = \exists x : G$ 
    durch den Existenzquantor \textbf{gebunden}.
  
  \item [Normalisierte Darstellung:] 
    Eine Formel ist in normalisierter Variablenschreibweise, wenn gilt:
    \vspace{-.5cm}
    \begin{enumerate}
      \setlength{\itemsep}{-0cm}
      \item keine Variable kommt sowohl frei, als auch gebunden vor
      \item keine Variable ist mehrfach gebunden
    \end{enumerate}
\end{description}


\subsection*{Wahrheitstabellen}
\begin{tabular}{l l l}
  \begin{tabular}{ | c | c | c | }
    \hline
    \thead[cc]{A} & \thead[cc]{B} & \thead[cc]{(A $\wedge$ B)} \\ \hline
    w & w & w \\ \hline
    w & f & f \\ \hline
    f & w & f \\ \hline
    f & f & f \\ \hline
  \end{tabular}
  &
  \begin{tabular}{ | c | c | c | }
    \hline
    \thead[cc]{A} & \thead[cc]{B} & \thead[cc]{(A $\vee$ B)} \\ \hline
    w & w & w \\ \hline
    w & f & w \\ \hline
    f & w & w \\ \hline
    f & f & f \\ \hline
  \end{tabular}
  &
  \begin{tabular}{ | c | c | }
    \hline
    \thead[cc]{A} & \thead[cc]{$\neg$A} \\ \hline
    w & f \\ \hline
    f & w \\ \hline
  \end{tabular}
  \\
  \begin{tabular}{ | c | c | c | }
    \hline
    \thead[cc]{A} & \thead[cc]{B} & \thead[cc]{(A $\Rightarrow$ B)} \\ \hline
    w & w & w \\ \hline
    w & f & f \\ \hline
    f & w & w \\ \hline
    f & f & w \\ \hline
  \end{tabular}
  &
  \begin{tabular}{ | c | c | c | }
    \hline
    \thead[cc]{A} & \thead[cc]{B} & \thead[cc]{(A $\iff$ B)} \\ \hline
    w & w & w \\ \hline
    w & f & f \\ \hline
    f & w & f \\ \hline
    f & f & w \\ \hline
  \end{tabular}
  &
\end{tabular}	

\vspace{-.3cm}

\begin{framed} [Umformungsregeln]
  \begin{tabular} {l | c}
    \thead{Kommutativgesetz:} & 
    \parbox{.5\textwidth}{\begin{equation*}
      \begin{aligned}
        (p \wedge q) &\equiv (q \wedge p) \\
        (p \vee q) &\equiv (q \vee p) 
      \end{aligned}
    \end{equation*}}
    \\\hline
    \thead{Assoziativgesetz:} & 
    \parbox{.5\textwidth}{\begin{equation*}
      \begin{aligned}
        (p \wedge (q \wedge r)) &\equiv ((p \wedge q) \wedge r) \\
        (p \vee (q \vee r)) &\equiv ((p \vee q) \vee r) 
      \end{aligned}
    \end{equation*}}
    \\\hline
    \thead{Distributivgesetz:} & 
    \parbox{.5\textwidth}{\begin{equation*}
      \begin{aligned}
        (p \wedge (q \vee r)) &\equiv ((p \wedge q) \vee (p \wedge r)) \\
        (p \vee (q \wedge r)) &\equiv ((p \vee q) \wedge (p \vee r)) 
      \end{aligned}
    \end{equation*}}
    \\\hline
    \thead{Idempotenzgesetz:} & 
    \parbox{.5\textwidth}{\begin{equation*}
      \begin{aligned}
        (p \wedge p) &\equiv p \\
        (p \vee p) &\equiv p 
      \end{aligned}
    \end{equation*}}
    \\\hline
    \thead{Doppelnegation:} & 
    \parbox{.5\textwidth}{\begin{equation*}
      \begin{aligned}
        \neg(\neg p) \equiv p
      \end{aligned}
    \end{equation*}}
    \\\hline
    \thead{de Morgan Gesetz:} & 
    \parbox{.5\textwidth}{\begin{equation*}
      \begin{aligned}
        \neg(p \wedge q) &\equiv ((\neg p)\vee (\neg q)) \\ 
        \neg(p \vee q) &\equiv ((\neg p)\wedge (\neg q))
      \end{aligned}
    \end{equation*}}
    \\\hline
    \thead{Tautologieregeln:} & 
    \parbox{.5\textwidth}{\begin{equation*}
      \begin{aligned}
        (p \wedge q) &\equiv p \\ 
        (p \vee q) &\equiv q \\
        \text{wobei: }(q &= \text{Tautologie})
      \end{aligned}
    \end{equation*}}
    \\\hline
    \thead{Kontradiktionsregeln:} & 
    \parbox{.5\textwidth}{\begin{equation*}
      \begin{aligned}
        (p \wedge q) &\equiv q \\ 
        (p \vee q) &\equiv p \\
        \text{wobei: }(q &= \text{Kontradiktion})
      \end{aligned}
    \end{equation*}}
  \end{tabular}
\end{framed}


\begin{framed} [Umformungsregeln für Quantoren]
  \begin{tabular} {l | c}
    \thead{Negations-\\regeln:} & 
    \parbox{.5\textwidth}{\begin{equation*}
      \begin{aligned}
        \neg \forall x : p(x) &\equiv \exists x : (\neg p(x)) \\
        \neg \exists x : p(x) &\equiv \forall x : (\neg p(x))	
      \end{aligned}
    \end{equation*}}
    \\\hline
    \thead{Ausklammer-\\regeln:} & 
    \parbox{.63\textwidth}{\begin{equation*}
      \begin{aligned}
        (\forall x : p(x) \wedge \forall y : q(y)) &\equiv \forall z : (p(z) \wedge q(z)) \\
        (\exists x : p(x) \vee \exists y : q(y)) &\equiv \exists z : (p(z) \vee q(z))
      \end{aligned}
    \end{equation*}}
    \\\hline
    \thead{Vertauschungs-\\regeln:} & 
    \parbox{.5\textwidth}{\begin{equation*}
      \begin{aligned}
        \forall x \forall y : p(x,y) &\equiv \forall y \forall x : p(x,y)\\
        \exists x \exists y : p(x,y) &\equiv \exists y \exists x : p(x,y)
      \end{aligned}
    \end{equation*}}
  \end{tabular}
\end{framed}
