\documentclass[ngerman, 10pt, twocolumn, DIV=20, headings=small]{scrartcl}


\usepackage{babel, lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pst-node}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{caption}
\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}

\pagenumbering{arabic}

\begin{document}

\chead{Jakob Otto --- Zusammenfassung Kap. 9: Rechenstrukturen, Körper, Komplexe Zahlen --- Stand: \today}


\small %oder \tiny oder \scriptsize oder \footnotesize oder \small ...
	\section*{Definitionen}
	\textbf{1. Transponierte Matrix:} Sei $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ eine Matrix. Die transponierte Matrix $A^t \in \mathbb{R}^{m \times n}$ entsteht, indem man Zeilen und Spalten vertauscht: $a^t_{ij} := a_{ji}$.
	
	\textbf{2. Quadratisch:} Matrizen, die genau so viele Zeilen wie Spalten haben, heißen quadratisch.
	
	\textbf{3. Invertierbar:} Eine Matrix $A$ heißt invertierbar, wenn die zu $A$ gehörige lineare Abbildung $f$ (mit $f(\vec{x}) := A\vec{x}$) bijektiv ist (d.h. Isomorphismus).
	Die Matrix der Umkehrabbildung $d^{-1}$ heißt inverse Matrix $A^{-1}$.
	
	\textbf{4. Determinante:}  Eine Determinante ist eine Funktion $det: \mathbb{K}^{n \times n} \rightarrow \mathbb{K}$ mit den Eigenschaften:
	\begin{enumerate}
		\item $det E = 1$
		\item Wenn $A$ zwei gleiche Zeilen besitzt, dann gilt $det A = 0$
		\item Die Funktion $det$ ist linear in jeder Zeile:
		\begin{enumerate}
			\item $det(z_1,\dots,\lambda z_i,\dots,z_n) = \lambda det(z_1,\dots,z_i,\dots,z_n)$
			\item $det(z_1,\dots,z_i+z,\dots,z_n) = det(z_1,\dots,z_i,\dots,z_n) + det(z_1,\dots,z,\dots,z_n)$
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	
	\textbf{5. Lösungsmenge:} Die Lösungsmenge eines LGS ist die Menge aller Vektoren, die alle Gleichungen simultan erfüllen: $\mathbb{L}_{A,\vec{b}} := \{(u_<, \dots,u_n) \in \mathbb{R}^n | A \cdot \vec{u} = \vec{b}\}$
	
	\textbf{6. Rang:} Der Rang einer Matrix $A \in \mathbb{K}^{m \times n}$ ist das Bild ($A : \mathbb{K}^n \rightarrow \mathbb{K}^m$).
	
	\textbf{7. Zeilenrang:} Der Zeilenrang einer Matrix ist die Maximalzahl linear unabhängiger Zeilen.
	
	\textbf{8. Spaltenrang:} Der Spaltenrang einer Matrix ist die Maximalzahl linear unabhängiger Spalten.
	
	\textbf{9. linear unabhängig:} Die Vektoren $\vec{a_1},\dots,\vec{a_n}$ heißen linear unabhängig, wenn $\lambda_1\vec{a_1} + \dots + \lambda_n\vec{a_n} = \vec{0}$
	nur für die triviale Lösung $\lambda_1 = \dots = \lambda_n = 0$ gilt.
	
	\textbf{10. Unterbestimmt:} Ein LGS ist unterbestimmt, wenn der Rang von $A$ kleiner als $n$ ist. D.h. wenn es weniger Gleichungen als Variablen gibt ($m < n$).
	
	\textbf{11. Überbestimmt:} Ein LGS ist überbestimmt, wenn der Rang von $A$ größer als $n$ ist. D.h. wenn es mehr Gleichungen als Variablen gibt ($m > n$).
	
	\textbf{12. Lineare Differentialgleichung:} Wir ersetzen die Potenz $x^n$ durch die $n$-fache Ableitung $f^{(n)}$ einer Funktion $f$ und suchen eine Lösung für:
	$a_nf^{(n)} + \dots a_1f' + a_0f = 0$
	
	\textbf{13. Erzeugendensystem:} Sei $X \subset V$. X ist ein Erzeugendensystem, wenn jeder beliebige Vektor $v \in V$ durch eine Linearkombination $\lambda_1 \cdot v_1 + \dots + \lambda_n \cdot v_n$ darstellbar ist.
	
	\textbf{14. Basis:} Sei $V$ ein Vektorraum. Eine Menge $B \subset V$ heißt Basis, wenn $B$ linear unabhängig ist und $V$ erzeugt. Dabei enthält eine Basis immer genau so viele Vektoren, wie der Vektorraum Dimensionen: $dim\mathbb{R}^n = n$ Basisvektoren.
	
	\textbf{15. Kern:} Der Kern einer Matrix $A$ ist eine Menge von Vektoren, die durch Multiplikation mit einer Matrix $M$ den Nullvektor erzeugen. geschrieben: $Kern(M)$
	
	\textbf{16. Eindeutig lösbar:} Ein quadratisches LGS $A\vec{x} = \vec{b}$ ist genau dann eindeutig lösbar, wenn $detA \neq 0$ .
	
	\section*{Rechenregeln:}
	$A = 
	\begin{pmatrix}
	a_{1,1} & \dots  & a_{1,n} \\
	\vdots  & \ddots & \vdots  \\
	a_{m,1} & \dots  & a_{m,n} \\
	\end{pmatrix}
	wobei A^t =
	\begin{pmatrix}
	a_{1,1} & \dots  & a_{m,1} \\
	\vdots  & \ddots & \vdots  \\
	a_{1,n} & \dots  & a_{m,n} \\
	\end{pmatrix}
	$
	\\
	\textbf{Addition:} $A + B =
	\begin{pmatrix}
	a_{1,1} + b_{1,1} & \dots  & a_{1,n} + b_{1,n} \\
	\vdots  	& \ddots & 		 \vdots \\
	a_{m,1} + b_{m,1} & \dots  & a_{m,n} + b_{m,n} \\
	\end{pmatrix}
	$\\\\\\
	\textbf{Multiplikation:} \\$A \cdot B =$
	\begin{tabular}{c l} 
		& $ 
		\begin{pmatrix} 
		\rnode{b11}{b_{1,1}} \\ 
		\rnode{b21}{b_{2,1}}
		\end{pmatrix}$ \\
		$ \begin{pmatrix} 
		\rnode{a11}{a_{1,1}} & \rnode{a12}{a_{1,2}} \\ 
		\rnode{a21}{a_{2,1}} & \rnode{a22}{a_{2,2}} \\ 
		\rnode{a31}{a_{3,1}} & \rnode{a32}{a_{3,2}} 
		\end{pmatrix} $ & 
		$ \begin{pmatrix} 
		a_{1,1} \cdot b_{1,1} + a_{1,2} \cdot b_{2,1} \\ 
		a_{2,1} \cdot b_{1,1} + a_{2,2} \cdot b_{2,1} \\
		a_{3,1} \cdot b_{1,1} + a_{3,2} \cdot b_{2,1}
		\end{pmatrix} $ 
	\end{tabular}\\
	\textbf{Einheitsmatrix:} 
	$
	\begin{pmatrix}
	1 & 0 & \dots & 0 \\
	0 & 1 & \dots & 0 \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	0 & 0 & \dots & 1 \\ 
	\end{pmatrix}
	$\\
	Die Einheitsmatrix ist das neutrale Element für Matrizen.\\
	Es gilt also: $A \cdot E = A$\\\\
	\textbf{Berechnung der Determinanten:}\\
	Für A =
	$\begin{pmatrix}
	a_{11} & * & \dots & * \\
	0 & a_{22} & * & \vdots \\
	\vdots & & & \\
	0 & \dots & 0 & a_{nn} \\
	\end{pmatrix}$
	gilt $detA = a_{11} \dots a_{n,n}$
	Dies geht nur bei Quadratischen Matrizen.

\end{document}